\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}

\title{VLAN Nativa}
\author{Nicolás A. Ortega Froysa}

\begin{document}
\maketitle

Las VLAN nativas son aquellas que están hechas para soportar dispositivos
antiguos que no soportan por sí mismos los VLAN. Esto se hace y se reconoce
cuando no lleva etiqueta en la red, y así los dispositivos más antiguos
entienden cuando se envían enlaces de {\em trunk}.

Este tipo de comportamiento se encuentra sobre todo cuando hablamos de los {\em
hubs}, cuya tecnología es demasiado antigua como para reconocer etiquetas de
VLAN. De este modo, los switches reconocerán que cualquier envío que no lleva
etiqueta de VLAN será de la VLAN nativa.

Tan sólo puede haber una VLAN nativa en cada lado de un {\em trunk}, y debe de
ser la misma en ambos lados.

Toda la información de las etiquetas se guarda dentro del {\em frame}, que como
vimos en el protocolo de OSI, es la unidad de dato del nivel de datos (a.k.a.
{\em data link}).

Esto nos sirve mucho por los siguientes motivos:

\begin{itemize}
	\item Se encarga de los {\em frames} que no tienen etiqueta.
	\item Todos los {\em frames} que se encuentran en el {\em trunk} estarán
		encapsuladas.
	\item Es útil usar una VLAN distinto a VLAN1 como la VLAN nativa.
\end{itemize}

\end{document}
